<?xml version="1.0" ?><comments><comment><body>Bonjour ... je suis étudiante en traduction et serais intéressée à traduire vos texte..que ce soit du français à l'anglais ou encore de l'anglais au français. Vous pouvez me contacter à brigittelabelle257@hotmail.com  ... merci !</body><state>S</state><parentid/><date>2006-08-09T02:36:31Z</date><id>840</id><subject>Traducteur ...</subject></comment><comment><body>Hello
Are you still looking for translators?
I am translator dutch-english-french in any direction.
Please feel free to contact me for further information.
My emailadress: ramanjonathan@hotmail.com
I always use hotmail because I can check this anytime at any place.
Sincerely
Jonathan Raman</body><state>S</state><parentid/><date>2007-04-02T11:42:06Z</date><id>985</id><subject>looking for translator</subject></comment><comment><body>Bonjour,

Je suis récemment diplômée d'un Master en traduction. Je traduis de l'anglais et de l'espagnol vers le français. 
J'ai cette année effectué un stage au service de traduction du Conseil de l'Europe et j'ai traduit une thèse historique au sujet de l'historien Lucien Febvre et de son combat socialiste.
Je suis intéressée par la traduction de vos articles de l'anglais vers le français mais je crains que vous n'ayez certainement déjà trouvé un traducteur.
je suis spécialisée en politique internationale et je suis passionnée par la traduction journalistique.
Veuillez donc me faire savoir si une collaboration reste possible. Je peux également vous faire parvenir mon CV et mes références.
D'avance merci.

Cordialement,

Kadija Ben Suissi</body><state>S</state><parentid/><date>2007-11-26T15:19:29Z</date><id>1197</id><subject>Traductrice free-lance</subject></comment><comment><body>Je viens d'envoyer un message pour vous proposer mes services en tant que traductrice free-lance. 
J'ai oublié de joindre mes coordonnées. Mon adresse mail est la suivante: kadija1010@yahoo.fr

Kadija Ben Suissi</body><state>S</state><parentid/><date>2007-11-26T15:21:54Z</date><id>1198</id><subject>Traductrice free-lance</subject></comment><comment><body>Hi,

If you need a translation of your articles, send me a message on my email box : sabi.karim@hotmail.fr or Inspektah06@hotmail.com. 

Friendly,

Karim Sabi</body><state>S</state><user>karim_sabi</user><parentid/><date>2008-10-23T10:18:53Z</date><id>1628</id><subject>Translation</subject></comment><comment><body></body><state>D</state><parentid></parentid><date></date><id>1890</id><subject></subject></comment></comments>