<?xml version="1.0" ?><comments><comment><body>Tiens je vais essayer de rester motivé plus de quelques minutes à dialoguer via ces commentaires (j'étais déjà passé cet automne...)

En ce temps (commentaires sur &quot;Visions infernales&quot;), vous m'invitiez à lire &quot;l'éthique de la liberté&quot;, mais avec un lien http cassé. Et tout ça ne me passionne pas autant ça semble vous fasciner, alors je laissai tomber. Mais voilà qu'aujourd'hui un lien qui marche m'envoie sur cet ouvrage, que je commence à parcourir assez cursivement.

Sans culture philosophique particulière, je lis avec le plus grand intérêt l'analyse thomisme vs humisme, me reconnais entièrement dans le deuxième et me demande où je vais diverger de Rothbard. Quelques détails me font grincer de ci de là, mais rien d'essentiel, je continue.

Ça y est, première divergence fondamentale. Rothbard écrit : &quot;il [Robinson] découvre sa propre nature, apprenant quels sont les types d’événements et d’actions qui le rendront heureux ou malheureux : autrement dit, il apprend à connaître les fins qu’il doit réaliser et celles qu’il doit éviter de poursuivre.&quot;

Si je comprends bien, MR considère comme indigne d'examen rationnel le postulat selon lequel les fins s'identifient à la recherche du bonheur. On m'excusera, mais il faudra me convaincre de façon plus argumentée !

Je retrouve le postulat dans votre essai sur les magies noire et blanche, avant le renvoi à la note 60 &quot;nous savons que certaines choses valent mieux que d'autres, nous le ressentons, et c'est bien pourquoi nous agissons&quot;. La note concerne ceux qui n'agissent pas et meurent (métaphoriquement ?) je ne me sens pas concerné ; on peut effectivement préférer respirer à ne pas respirer, préferer le restaurant au jeûne ; appeler cela le &quot;bien&quot; si cela vous chante - cela ne fonde pas rationnellement qu'il faille respirer. Certes j'ai un sentiment confus -qui me semble du domaine de l'émotion, non de la raison- que la vie est bien belle tout de même ; certes beaucoup d'humains aussi. Je veux bien suivre MR pour appeler ça un élément de &quot;nature humaine&quot; semblable à la nature gravitationnelle des pommes. Mais je ne comprends pas où est la rationalité à décider qu'une éthique qui promeut ce &quot;bien&quot; est mieux fondée qu'une qui promeut le &quot;mal&quot; -ou qu'une qui promeut l'un ou l'autre au gré des conséquences inexorables de ses postulats arbitraires. OK pour &quot;j'aime bien respirer&quot;, pas OK pour &quot;il existe un Droit naturel à respirer&quot;. Pour revenir au texte, je comprends mal en quoi MR se permet de parler des fins que Robinson &quot;doit&quot; réaliser plutôt que de celles qu'il &quot;préfère&quot; réaliser.

Ou alors je n'ai pas tout compris. J'attends, si vous souhaitez dialoguer, vos éclaircissements.</body><state/><parentid/><date>2004-01-09T09:31:18Z</date><id>120</id><subject>Je m'offre un long monologue</subject></comment><comment><body>Deuxième divergence avec MR quelques lignes plus bas. Je cite : &quot;En faisant l’examen introspectif de sa propre conscience, la personne singulière découvre en même temps le fait naturel primordial de sa liberté ontologique : liberté de choisir, liberté d’exercer ou non sa faculté rationnelle à propos d’une question quelconque. Bref, le fait de nature qu’est son “libre arbitre”.&quot;

Ah question fascinante pour moi que celle-là ! Pour nombre de personnes, dont je ne doute pas de la sincérité, le &quot;libre arbitre&quot; est une évidence, quelque chose dont ils sont persuadés.

Sans m'être sérieusement documenté sur la question, je comprends mal comment il peut se faire que mon &quot;non libre arbitre&quot; me paraisse aussi évident que le &quot;libre arbitre&quot; à plus d'un. Variation individuelle au sein de l'espèce ou sens différent donné au mot ?

Prenons un exemple : j'hésite à aller à Paris ce week-end. On peut dire que je suis libre de m'en préoccuper ou non, puis libre d'aller acheter mon billet de train ou non. Je comprends mal ce que ça veut dire : pour les mêmes personnes qui me disent libre d'aller ou non à Paris ce week-end, il est par aileurs évident que je ne suis pas libre d'y être allé ou non le week-end dernier. Je n'arrive pas à comprendre ce qui différencie les deux conclusions : dans les deux cas, il s'agit de situer une coupe hyperplane de ma position dans l'espace-temps. Où est la différence entre le passé et le futur ? Simplement que je suis bien informé du premier (je n'étais pas à Paris, je le sais) et pas du second. Mais même si je ne sais pas (au 9 janvier) où est ma coupe par le temps &quot;t=10 janvier&quot;, elle est bien quelque part !

Donc j'interprète &quot;liberté&quot; comme synonyme d'&quot;information insuffisante&quot;, et à la rigueur avec cette définition je veux bien donner un sens au libre arbitre.

J'ai bien lu les commentaires de MR sur la distinction entre &quot;liberté et puissance&quot; mais ils ne me semblent pas répondre à mon incompréhension.

Bon je n'ai pas avancé plus bas dans MR donc peut-être la question n'est-elle que de détail (je vois qu'il concède que &quot;nous nous soucierons de la “liberté” dans son acception sociale ou inter-personnelle plutôt que dans son sens métaphysique&quot; mais dans ce cas n'ai même pas d'intuition de ce que pourraît être cette acception sociale).</body><state/><parentid/><date>2004-01-09T09:49:25Z</date><id>121</id><subject>Long monologue suite (libre arbitre)</subject></comment><comment><body>J'arrive en bas du chapitre 8 de MR à un passage fort intéressant pour le sceptique

&quot;(...) une théorie normative doit pour être valide pouvoir s’appliquer à tous les hommes, quelle que soit leur situation dans l’espace ou dans le temps. C’est d’ailleurs un des attributs les plus remarquables du Droit naturel : le fait qu’il s’applique à tous les hommes, sans égard au temps ni au lieu. C’est cela qui place le Droit naturel au même rang que les lois naturelles de la physique ou de la “science”.&quot;

Ah ah, là ce me semble le grand dérapage, le moment où le lecteur réfractaire au libértarisme sourit. Ce n'était donc qu'une utopie égalitaire de plus, un socialisme proudhonien revisité ! (Avec en plus à cet endroit un enthousiasme juvénile du gourou qui ajoute au piquant de la chose).

Quelle justification rationnelle y aurait-il à ce qu'une morale traite tous les humains à égalité ? Je sais bien que les morales dominantes en occident au XXIème siècle raisonnent ainsi, et que la mienne aussi, conditionné que je suis par le contexte où je vis. Mais en dehors du fait que l'inégalité m'attriste, quel fondement _rationnel_ donner à ce principe ?

Si je tente de faire le point sur ma morale, incohérente qu'elle peut être -ne tentant pas de la fonder rationnellement, j'assume ses contradictions internes, je la vois osciller entre deux fins : celle d'assurer mon bonheur individuel (mais alors il ne faut pas traiter les humains symétriquement, je passe d'abord) celle d'assurer le bonheur de l'humanité globalement tel que je peux le percevoir sous le prisme déformant de mon cerveau. Mais alors il me paraît tout à fait légitime de spolier A de certains de ses droits pour les confier à B si je pense que la nouvelle distribution des droits de propriété est globalement plus harmonieuse. Dans les deux cas, la symétrie de traitement ne se justifie que par quelques uns de mes goûts : ma morale n'apprécie pas que Louis XX duc d'Anjou ait des droits particuliers, parce que j'ai un goût pour la simplicité des normes et que des normes truffées d'exceptions me paraissent inesthétiques (quoique); ma morale n'apprécie pas que les noirs et les blancs puissent être traités différemment en ancienne Afrique du Sud parce que rien ne justifie rationnellement de telles différences et que l'irrationnalité me chagrine.

En revanche, je n'ai pas d'opinion claire quant à savoir si les foetus sont ou non des humains, mais il ne me gêne pas qu'on les avorte ; alors qu'il me déplaît fortement qu'on découpe les enfants rwandais à la machette. Et j'assume tout à fait que ma morale accepte que des humains dans des situations différentes soient traités différemment. Je comprends très bien qu'on puisse s'y refuser au nom de principes révélés (&quot;Dieu a créé l'homme à son image&quot;, &quot;l'internationale sera le genre humain&quot;) mais pitié, qu'on ne prétende pas que c'est une prétendue norme logiquement nécessaire d'un quelconque &quot;Droit naturel&quot;.</body><state/><parentid/><date>2004-01-09T14:49:23Z</date><id>122</id><subject>Je continue à soliloquer</subject></comment><comment><body>D'abord un erratum : lire &quot;en bas du chapitre 7&quot; au post précédent.

Sur le chapitre 8 de MR j'aurais beaucoup à dire. Je note simplement avoir bondi sur la fin du chapitre sur la phrase &quot;le parasite n’ajoute rien à la somme des biens et services dans la société&quot;.

Que veut dire &quot;la somme des biens et services dans la société&quot; ? Le distingué Faré, dans son auto-commentaire sur &quot;Petits jeux d'économie politique&quot;, fait remarquer -judicieusement me semble-t-il du fond de mon inculture- que la valeur des choses a un &quot;caractère subjectif&quot;.

Comment peut-on être sûr alors que le parasite n'ajoute rien à une hypothétique &quot;somme&quot; ? En déplaçant un bien du patrimoine du spolié vers le sien, il est envisageable qu'il augmente la valeur subjective de ce bien, parce que lui l'apprécie davantage. Ou souvent parce qu'il le donnera et que ce bien aura à la fois valeur d'usage pour le donataire, et confèrera le plaisir de donner au parasite. Èvidemment le spolié grognera un peu, mais on ne fait pas d'omelette sans casser d'oeuf et l'expérience montre que le poujadisme ne fait pas recette longtemps ; le spolié n'était sans doute pas si mécontent que ça.

Sans parler bien sûr du fait que la &quot;somme&quot; n'a peut-être tout simplement pas de sens, car on manque d'unité de mesure commune pour estimer le désagrément pour l'un et l'agrément pour l'autre.

MR n'en dit décidément pas assez dans ce chapitre 8 pour me convaincre que le parasitisme ne peut en aucune façon être un mode subtil d'optimisation de la répartition des biens.

(Je me suis amusé à réutiliser le terme de &quot;parasitisme&quot; de l'original, plutôt que celui plus neutre de &quot;moyens politiques&quot; utilisé plus haut ; appeler un chat un chameau ne me dérangeant pas du moment que le sens des mots reste clair. Je note simplement que l'usage d'un terme à connotation négative par MR est un artifice rhétorique facile pour rendre &quot;évident&quot; le caractère néfaste, forcément néfaste, du méchant parasite).</body><state/><parentid/><date>2004-01-09T15:06:44Z</date><id>123</id><subject>Bon assez bavardé pour aujourd'hui</subject></comment><comment><body>&quot;OK pour &quot;j'aime bien respirer&quot;, pas OK pour &quot;il existe un Droit naturel à respirer&quot;.&quot;

C'est que vous ne comprenez pas encore ce qu'est un Droit. Un Droit est une norme que l'on ne peut pas nier sans la présupposer valide (lire pour ça Hoppe sur mon site: http://membres.lycos.fr/mgrunert/Hoppe_laissez_faire.htm )

</body><state></state><parentid>120</parentid><date>2004-01-16T10:18:28Z</date><id>126</id><subject>Re: Je m'offre un long monologue</subject></comment></comments>